滅絕師太為什麼犯眾憎？

滅絕師太為什麼犯眾憎？ - 馮睎乾

《倚天屠龍記》劇照

《倚天屠龍記》的第一大反派，是成崑，但若數最犯眾憎的角色，很多人應該會投滅絕師太一票。人類心理有些地方十分微妙，壞到盡頭，即使未至於就是型，也常常有種「否極泰來」的效果，令你不會太痛恨。反而是那些壞得不倫不類、古古怪怪，像滅絕師太這類角色，才最使人火遮眼。

其實滅絕師太做過什麼壞事呢？這問題跟「梁振英、林鄭月娥做過什麼壞事」一樣不好答。最具體的「壞事」，數來數去，就是她得悉愛徒紀曉芙跟楊逍有路後，便狠下心腸，一掌擊斃了她。然而「嫉惡如仇」不是美德嗎？在武俠世界，謀殺算不上罪行，何況她是清理門戶，你根本無權干涉峨嵋內政。滅絕縱使有錯，也只能批評她「道德潔癖」、「教條主義」，極其量是「不近人情」而已。若講不出一個人有什麼惡行，就不能指控他是壞人，那我們能說滅絕是壞人嗎？

我認為可以，但要換個角度來談論。滅絕之壞，不在她實際上做了什麼，而在她人格上欠了什麼。

一是欠缺親密人際關係。王偉雄兄近作《沉思武俠立斜陽》內，有篇〈滅絕師太滅絕了什麼？〉，認為滅絕師太滅絕了的，是「她在人際關係的一切脆弱之處（vulnerability）」——不與他人建立親密或深入的關係，以防自己感情受傷。是什麼驅使她滅絕這類人際關係呢？王兄認為跟她年輕時與師兄孤鴻子的一段情有關：孤鴻子跟楊逍比武輸掉，不堪受辱，竟氣死了，滅絕傷心憤恨，為了保護自己，從此拒人於千里之外。

王兄想法合情合理，但我覺得還可進一步分析。在滅絕那個「one life one love」的初戀故事中（沒證據顯示孤鴻子外，滅絕還有另一段情），我第一眼察覺到的是師兄孤鴻子的性格。楊逍無疑很串很討厭，但孤鴻子這麼容易氣死，ego一定很大，胸襟也很狹窄。所謂咩人就鍾意咩人，師兄的性情跟滅絕必然很似。自我膨脹的人，本來就不易跟其他人有親密關係。說穿了，滅絕之所以喜歡孤鴻，不外乎喜歡一個男版滅絕而已。愛情，有時只是化了妝的自戀。

滅絕第二樣欠缺的，是健全的是非之心。自我太大的人，既不懂愛，亦不懂恨。滅絕痛恨楊逍，根本是「吳京大腦」反應。功夫兩個字，一橫一直，錯嘅瞓低，企得喺度嗰個啱晒，係咪咁話？ 孤鴻子打輸，是功夫差；睇唔開激死，是玻璃心。關楊逍咩事？由此可見，滅絕師太雖自命正義，但根本不分是非——也是被那個過分膨脹的ego蒙蔽了。

張無忌在光明頂跟六大派高手交戰時，屢次手下留情，甚至以德報怨，在場人士皆有目共睹，暗自佩服，但滅絕這個真心膠，居然看不出他的仁義。到了最後，她還是對周芷若說「那姓張的淫徒對你心存歹意」。自我太強的人，永遠頭腦簡單，因為他們跳不出自己的井蛙視角，只能以最狹隘的「非黑即白」方式看世界。對滅絕師太來說，明教是邪派，張無忌站在明教的一方，他一定是邪魔，是「淫徒」。

想知道一個人是否頭腦簡單，最好問他有什麼志願。頭腦越簡單，志願通常越大。滅絕師太是這樣對周芷若說的：「為師的生平有兩大願望，第一是逐走韃子，光復漢家山河；第二是峨嵋派武功領袖群倫，蓋過少林、武當，成為中原武林中的第一門派。」愛國沒問題，但看了她第二個願望，便知道兩個願望都離不開虛榮。

欠了親密的人際關係，是無情；缺了健全的是非之心，是無義。無情無義，加上頭腦簡單，這種唔死都冇用嘅八婆，一旦得到倚天劍，有權有勢，必定遺害人間。一世人流流長，總會遇上幾個滅絕，但沒多少城市像香港那麼夠運，可以有一個滅絕師太做行政長官。不，林鄭月娥決不是滅絕師太，因為滅絕雖然缺了正氣，但還有骨氣。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
到底是「柒婆」還是「八婆」 (林夕)

下一則
下一則
川普的大光燈 (陶傑)

有文有路 雖則too long 忍唔住睇晒

海味
做周芷若 佢係最正果個
最滅絕師太 佢都應該係最正果個

教壞芷若

娥媚去到後期根本邪教

心胸狹窄

本身可以收男仔

到左滅絕老閪就變左剩係女人

本身d內功心法同劍招又冇特別要女人先練得

同埋女人多就是非多 睇下隻丁敏君就知

一句講曬：青瓜切片

其實滅絕師太做過什麼壞事呢？這問題跟「梁振英、林鄭月娥做過什麼壞事」一樣不好答。